[品蔥]如何看待matter上的這篇文章：香港的自我殖民化

前天Q君轉發我一則香港時局的報導，義憤填膺地指責香港暴徒投機。我對香港局勢的惡化並不吃驚，倒是吃驚於Q君的態度——政治冷感的Q君，之前對香港一向漠不關心。打開朋友圈，或許是受到最近惡性事件的刺激，這兩天許多好友表達了鮮明的反對香港運動的態度，包括此前保持沉默的自由派——事情已經起變化了。一場運動的成敗，從來就不只是幾個參與者的事。沉默大多數的人心向背，才是維繫運動能否持續的薪火，失去了自由派、進步派的同情，反送中的失敗已在所難免。

這讓我想到七十年代意大利盛極一時的極左翼組織“赤色旅”，其創始人雷納托·庫喬為社會系學生，社會學家喬治-寨梅里亞為其架構組織綱領。赤色旅的基層單位為小組，每組不超過五人，各組之間並無牽連，以避免被一網打盡。因此意大利官員稱之為“一條被切成數段的蚯蚓，每段都能蠕動”。這倒與如今香港運動中的“去中心化”有些類似。赤色旅成立之初，便以腐敗的政府高官為攻擊對象。其早期的典型活動為安排殺手，射擊政府高官的膝蓋（而不取其性命），來達到一種象徵性的“使權力機構殘廢”的意味。運動的高潮在1978年，赤色旅綁架了前首相莫羅，在要挾政府失敗後，將莫羅棄屍街頭。成功綁架前總理，無疑標誌著赤色旅組織動員能力的巔峰，但同時也是其由盛轉衰的轉折點。起初，民眾普遍對這一組織打擊腐敗的目標報以同情，但在看到莫羅暴屍街頭後，便視之為“恐怖組織”而非“左翼運動”。同情與支持者的疏遠，直接導致了赤色旅的迅速沒落。

再回到香港運動中來，反對這一運動的民眾，普遍指責香港運動者的雙標與無恥，即認為運動者們只願意享受權力，而不願意承擔相應的義務。例如強調雙普選，卻不接受23條。這樣類似的批評有很多，我就不贅述了，本文試圖從一個不著情緒的角度來詮釋他們的思維模式。

我並不認同香港的這次運動，但也不願通過“矮化對方的智力、人格、或學識”的方式來解釋社會現象。這場運動中固然有人格卑劣的投機者，但僅僅歸因於此，無助於解釋這一運動何以發展至此。此外，我相信雖然凡事不可能總是rational的，但應至少應當是reasonable的，了解其背後的reason，才更有反思的意義。 （之所以不用“理性”與“合理”這兩個中文翻譯，因為其中都有一個“理”字，有一定誤導性，下同）

首先說結論，由於特殊的歷史背景與當下紛繁複雜的政治環境，香港正不可避免地經歷著一種“自我殖民化”(self-colonialization)的過程。這個自我殖民化所誘發的心理結構，在回歸大陸後“殖民者”客觀上的缺位面前，激盪出不可調和的內在矛盾。

1978年，薩義德在其名著《東方主義》中指出，東方主義（orientalism）乃至現代語境的“東方”，完全是西方建構的產物，旨在為東西方建立一個明顯的分野，從而突出西方文化的優越性。中國人要理解這一點並不難：比如在唐朝，印度就算西方了；但同時期日本卻把唐朝當作西方（所以才自稱日出之國，而隋唐為日落之國）。當時的西方僅有地理上的相對意義，甚至偶有貶義（畢竟紫氣東來，日薄西山）。如今國人再談到西方人、西方文化與西方文明等等冠以“西方”的話語，其中內嵌的優越性是不言而喻的。這種完全接受西方話語之邏輯，主動扮演西方眼中的他者形象（the other），以試圖在西方主導的政治經濟秩序下獲得認同的思維範式，在學界被稱為自我東方化（self-orientalism ）。在orientalism的視野下，東西方的對立不再是地理上的對立，也是野蠻/文明、惡/善、蒙昧/啟蒙、被殖民者/殖民者的一系列對立。了解了自我東方化的背景，我們再來看看香港是如何自我殖民化的，並如何隨著歷史的進程而演化出不可調和的內在矛盾。

與絕大多數殖民地不同，香港由於其地緣政治上的特殊性，扮演了雙重殖民身份。首先，97年之前的香港自然是英帝國的殖民地。一般來說，被殖民者天然地會將殖民者視為自己的典範，學習後者的政經模式、文化教育等等，因為在殖民語境下，“殖民者/被殖民者”的對立即等同於“現代/落後”的對立。任何自願接受殖民統治的人，自然會將殖民者視為自己現代化的目標。如果結合心理分析的凝視理論（gaze theory）以及結構主義（signifier的形式與其所代表的signified沒有必然關係，語言的含義建立在一系列signifier的互相指代之上），我們可以說，被殖民者總是通過殖民者的凝視（gaze）來獲得自我認知。實際上香港一些民眾也是如此表現的：他們對殖民時期的更有身份認同，而對當時能否普選不以為意。雖然大陸人往往視之為卑劣諂媚，但這實則和個人品性無關，而是一種結構性的被殖民心態。

真正詭譎的是，在香港以被殖民、待啟蒙的身份努力內化殖民者的現代化經驗時，它同時又以現代、啟蒙者的身份，扮演者冷戰時代大陸與世界交流信息的窗口。這個歷史經驗雖然在殖民史中頗為罕見，卻長達五十餘年，深刻影響了香港人的思維範式。具體來說，冷戰時期，不僅英國需要香港這顆皇冠上的明珠維繫其在遠東的影響力，大陸也同樣需要一個對外釋放信號、獲得情報，並且進行必要物資往來的渠道。兩向合力之下，地緣政治不僅部分地促進了香港在金融、製造（現在不行了）等產業蓬勃發展的基礎，更強化了香港人在面對大陸時以“啟蒙者”與“文明人”自居的心理。到此為止的發展，都可以說是既rational又reasonable的。

Irrational的變化發生在1997年。香港主權的移交，使得港人思維範式中“被殖民者/殖民者”的二元對立客觀上不再成立。然而，一些香港人（無意識地）並不適應“殖民者”的缺位，努力尋找與建構下一個“殖民者”。這並不僅僅因為香港被殖民一百年之久，更因為這一百年中有五十年它處於上述雙重殖民身份之中，因此“被殖民者/殖民者”的二元對立幾乎內化成一種應激反應。於是我們看到，在香港的不滿與控訴中，大陸被形塑成了至少在政經層面的“殖民者”。似乎任何民生問題都是大陸所導致的。例如，大學畢業買不起房也怪大陸人來香港買房太多，這種把階級問題偷換成族裔衝突的詭計，和當年排猶的口號如出一轍。 （香港已開放用地僅佔25%；四大富豪家族李嘉誠、李兆基、郭得勝、鄭裕彤無不以地產起家；連所謂公攤面積都是霍英東發明禍害到大陸的，再說下去偏題就不展開了）

當然，如果港人只是將大陸控訴為不負責的殖民者，那香港具有百年被殖民的經驗似不足以激起如此劇烈的衝突。真正的關鍵在於，香港由於思維慣性所繼承的，並不是“香港是被殖民者”這一自我認同，而是作為認知世界方式的“被殖民/殖民”這一二元對立。換句話說，在政經上，大陸或許被塑造為殖民者，但在文化及現代性（modernity）上，香港又從未放棄以啟蒙者（也就是二元對立中的殖民者）的身份自居。這一想像的啟蒙身份，集中體現在溫和派運動者所表達的“我們也是在給你們爭取自由”，或者激進派運動者說的“我們叫你們支那是因為你們拒絕啟蒙”。發展到這裡，雖然依然reasonable（reason就是我上述的分析），卻不再rational。

以少數人殖民多數人，歷史上俯拾皆是，英倫三島的人口便遠不及印度，但無論在政經、文化、教育上都實現了有效的殖民統治。當印度人反彈時，英人或懷柔、或彈壓，或在無力回天時宣告印巴分治——然而英國人總不會反向控訴印度為“殖民者”。香港問題的複雜性在於，拘於“殖民/被殖民”這一二元對立的思維慣性，香港人在殖民者缺位時依然試圖補全這一對立，並且形成了“政經上被殖民”與“文化上的殖民者”這個雙重身份。在兩個身份間反复跳躍，固然能形成某種程度的“邏輯自洽”，並部分合理化大陸人控訴的“只要權利不要義務”之行為，但終究經不起仔細推敲——畢竟殖民者與被殖民者存在本質上的矛盾。這種矛盾不僅使得港人的敘述越來越難贏得中間派的認同，更進一步促使港人自身在政治運動中趨向韋伯所說的“工具理性”而非“價值理性”（因其所提倡之價值，其自身存在不可調和的矛盾）。出於工具理性（為達特定目的不擇手段），也就解釋了為何此次香港的運動愈演愈烈，到瞭如今連許多自由派也難以同情的地步。

當然，需要指出的是，“文化殖民”這個詞用來描述香港與大陸的關係或許過於聳人聽聞，在此處“殖民”指的是一種港人以啟蒙者自居的心態，而且只是心態。因為香港並不可能在文化上真正地殖民大陸（曾幾何時，香港文化確實在大陸成為一種現代性的象徵；近日野狼disco的爆紅，也正反映出至少一代人的青春離不開粵語歌曲、影視乃至文化。然而世殊事異，這些人不是大陸的新一代人，也不會是下一代人）。為了講清這種居高臨下的啟蒙心態，有必要援引黑格爾關於認知（recognition）的理論。黑格爾在《精神現象學》中強調“自我意識是自在自為的……它所以存在只是由於被對方承認或‘認知’”。從認知的角度來看，被殖民者固然可以在殖民者的“凝視”中獲得自我認知；但若要取得與殖民者平等的身份認知，則只有兩個途徑：一是成為新的殖民者，二是通過反殖民打破這一二元對立。香港的特殊性在於，其雖然擺脫了殖民者，但自己卻並非“反殖民”的主體。香港的主權經由英國歸還中國，並非由港人抗爭而來。主體性的缺位，導致部分港人看來，殖民/被殖民的二元對立並未打破，只是換了大陸這個新的殖民者。這也解釋了前述港人之所以產生這種思維慣性的原因。也正是因為在心理層面，這種二元對立依然存在，所以港人自然地想採取第一種途徑以獲得認同，即成為新的殖民者。然而不僅政經上的殖民毫不現實，文化上的殖民也不切實際，只能停留在以“進步、啟蒙、文明”自居的心理滿足層面。換句說話，困於實際上已不存在、心理上依然維繫的“殖民/殖民者”的二元困境，這些港人將永遠處於“應然未然的殖民者狀態”（forever would-be colonizers） 。

可悲的是，這種殖民者與被殖民者雙重身份的內在矛盾，必然會在未來誘發更劇烈的社會動盪，並且形成一種惡性循環的機制：一切作為“文化殖民者（啟蒙）”的香港與作為“文化被殖民者（待啟蒙）”的大陸的理念衝突，都會被理解為作為政經殖民者的大陸，對作為政經被殖民者的香港的政經打壓。而大陸的“不能理解”，則剛好解釋了大陸的“愚昧”，從而合理化了香港文化殖民（啟蒙）的心理。不僅如此，這無數個循環中的種種矛盾，都可以非常自洽地被放入“港中對立”這個敘述的框架之中。當用汽油點燃反對者都可以被合理化時，已經沒有任何現象足以顛覆這種不可證偽的自洽敘述了。

曾有學生在office hour找我聊，為何“排猶”這麼拙劣的措施，一度在整個歐洲被視為20年代經濟危機的合理解決方案。我說，那隻是我們的後見之明。在歷史現場，無數自洽的話語反复衝擊著你，由不得你不信。我們得承認，像“猶太人賺黑心錢，賣國策反拖後腿，導致德國一戰失敗”這種話語當然不是事實，但在邏輯上是自洽的，因此才能蠱惑人心。野心家的問題不在於邏輯不自洽，他們的問題在於邏輯自洽卻不可證偽，足以把任何現像都放進一個大而無當的敘述當中。不可證偽性才是我們真正的敵人。

看起來，香港的反對派發展到今天這一步，也日漸滑落到“大陸的陰謀”這個包羅萬象而又不可證偽的政治話語之中了。相比於“老共的陰謀”，“大陸的陰謀”的理論性更弱，因為連唯一的意識形態立足點也被一腳踹飛了。想想那些被迫離開香港學府的大陸學子，他們本可成長為同情香港的中堅力量。

事已至此，夫復何言。

將香港人扭曲成殖民主義支持者同排外嘅法西斯，而民主自由嘅追求只係幌子

從而合理化中共對香港嘅鎮壓

呢套論述似乎目前係中國嚟講係主流

睇咗一半睇唔落去
嘥氣啦，又打稻草人

芝麻人冇一個係磨菇

同時亦證明香港輸出民主嘅做法係冇可能

因為佢地會認為咁做係出於殖民者嘅優越感，新一代唔會再願意中國文化再受到香港影響

亂咁用啲學術terms黎講鳩野。